---
title: Système d'exploitation 
subtitle: processus, système de fichiers, shell
author: |
    | Philippe Marquet
    | Univ. Lille 
date: |
    | octobre 2019
    | 
    | 
    | \protect ![](fig/cc){width=3%}![](fig/by){width=3%}
lang: fr
---

<!-- à compiler par
pandoc -t beamer --slide-level 2 -V "aspectratio=1610" -s psfssh.md -o psfssh.pdf
--> 

Système d'exploitation

* un peu de pratique en TP

Menu

* processus 
* fichier et système de fichiers
* avec le shell 

Processus
=========

Processus & programme
---------------------

### Programme
* description statique
* code, suite d'instructions

### Processus 
* activité dynamique, temporelle
* vie d'un processus : création d'un processus, exécution, fin d'un processus

. . . 

### _Un_ processus est _une_ instance d'exécution d'un programme
* plusieurs exécutions de programmes
* plusieurs exécutions d'un même programme
* plusieurs exécutions « simultanées » de programmes différents
* plusieurs exécutions « simultanées » d'un même programme

P..., p..., processeur
----------------------

### Programme, processus... processeur
* entité matérielle
* désigne l'utilisation du processeur

### Affectation du processeur à un processus
* pour un temps donné
* permet de faire progresser le processus

### Choix de cette affectation = ordonnancement
* système multiprocessus
* choix à la charge du système d'exploitation


P..., p..., p..., parallélisme, pseudo-parallélisme
---------------------------------------------------

### Ordonnancement
* plusieurs processus, un processeur
* entrelacement des processus

### Deux processus

\ 

![](fig/p1p2-50)\ 

. . . 

:::::: {.columns}
::: {.column width="50%"}
→ exécution séquentielle
:::
::: {.column width="50%"}
![](fig/p1p2-60)
:::
:::::

. . .

:::::: {.columns}
::: {.column width="50%"}
→ exécutions parallèles (deux processeurs)
:::
::: {.column width="50%"}
![](fig/p1p2-70)
:::
:::::

. . .

:::::: {.columns}
::: {.column width="50%"}
→ exécutions entrelacées
:::
::: {.column width="50%"}
![](fig/p1p2-80)
:::
:::::

. . .

:::::: {.columns}
::: {.column width="50%"}
→ autre entrelacement
:::
::: {.column width="50%"}
![](fig/p1p2-90)
:::
:::::

. . .

* impression pour chacun de disposer d'un processeur 
  * le système _virtualise_ la ressource processeur 

Processus = abstraction
-----------------------

### Processus = exécution abstraite d'un programme
* indépendante de l'avancement réel de l'exécution

### Exécution d'un programme = réunion des instants d'exécution réelle du programme
* dépend de la disponibilité du processeur

### Processus = abstraction
* désigne une entité identifiable
* par exemple : priorité d'un processus
* parallélisme, simultanéité, interaction... de deux processus

### Compétition (_race condition_)
* résultats de deux processus dépend de cet entrelacement
* par exemple à cause d'accès partagés à un ficher...
* danger potentiel, à éviter...

Processus & ressources
----------------------

### Processus = exécution d'un programme
* requiert des ressources

### Ressource
* entité nécessaire à l'exécution d'un processus
* ressources matérielles : processeur, périphérique...
* ressources logicielles : variable...

### Caractéristiques d'une ressource
* état : libre, occupée
* nombre de possibles utilisations concurrentes \
  (ressource à accès multiples)

### Ressources indispensables à un processus
* mémoire propre (mémoire virtuelle)
* contexte d'exécution (état instantané du processus)
  - pile (en mémoire)
  - registres du processeur

États d'un processus {.allowframebreaks}
--------------------

![](fig/psst-1)

![](fig/psst-2)

![](fig/psst-3)

![](fig/psst-4)

Attributs d'un processus
------------------------

### Identification univoque
* PID _process ID_ 
* numéro entier `pid_t`{.c}

### Propriétaire
* utilisateur qui a lancé le processus, son groupe
* détermine les droits du processus

### Répertoire de travail
* origine de l'interprétation des chemins relatifs

### Hiérarchie des processus
* création de processus... par un processus
* chaque processus a donc un processus père
* processus `init`{.c} ancêtre de tous les processus
* héritage — répertoire de travail, etc.

Gérer les processus depuis le shell
-----------------------------------

```console 
% commande
```

* création d'un processus qui va exécuter le programme `commande`

```console 
% ps ax 
```

* liste les processus

```console 
% top
```

* affichage en continu des informations relatives aux processus
  - `htop` et `atop` sont des alternatives 

```console
% kill -9 pid
```

* « tue » le processus désigné
  - envoi d'un signal 9 

```console
% killall nom
```

* « tue » les processus désignés par leur nom

Fichier et système de fichiers
==============================

Données persistantes
--------------------

### Processus manipule des données
* conserve en mémoire
* tout au long de son exécution

### Besoin de conservation des données 
* au delà de la fin du processus

### Besoin de mémoriser de grandes quantités de données
* taille supérieure à la mémoire (virtuelle)

### Besoin de partage des données 
* données accessibles (simultanément) par plusieurs processus

### Fichiers
* mémoriser des données
* sur disques — ou autres « mémoires secondaires »
* de manière persistante

Système de fichiers
-------------------

### Système de fichiers = partie du système d'exploitation
* organisation des fichiers
* structuration, nommage, accès, protection, implantation...

### Fichier = mécanisme d'abstraction
* présentation à l'utilisateur
* opérations permises par le système d'exploitation
  - création, lecture/écriture, déplacement, suppression...
* ... à partir d'un nom, chemin d'accès
  
### Implantation des systèmes de fichiers
* variées — FAT, ext2, ext4, HFS/HFS+/APFS, AFS, NHS... 

Répertoires
-----------

### Répertoire = fichier particulier
* mémorise la structure du système de fichiers
* opérations contrôlées par le système d'exploitation 

### Fichier ordinaire
* contient les données — suite d'octets (/bits, /blocs)
* sans organisation particulière

<!-- 
### Système de fichiers = abstraction d'un disque
* plusieurs disques
* plusieurs systèmes de fichiers !
* éventuellement de types différents !
* vue unifiée des systèmes de fichiers présents = une unique hiérarchie 
-->

Hiérarchie
----------

### Système de fichiers présente une hiérarchie
* répertoire « _contient_ » des fichiers
* racine du système de fichiers 
* position courante dans la hiérarchie

### Système de fichiers n'est pas une hiérarchie
* implantation sur la machine est un ensemble de nœuds
* un nœud = un ensemble de blocs de données
* détails d'implémentation cachés

### L'utilisateur doit savoir que le système de fichiers n'est pas une hiérarchie
* répertoire _contient une liste de noms_ d'entrées
* manipulation des liens symboliques
* manipulation des liens physiques

Système de fichiers arborescent
-------------------------------

### Le système de fichier est un arbre
* vue simplificatrice (... sur laquelle on reviendra)
* arbre = racine +  nœuds à un parent unique + arcs

### Racine
* notée `/`
* est son propre parent

### Arcs ou entrées
* nommés, tous caractères sauf `\0` et `/`
* éviter les espaces, les non imprimables, et non ASCII

### Nœuds non terminaux
* répertoires
* toujours deux fils :
  \LARGE `.` \normalsize et \LARGE `..` \normalsize
* \LARGE `.` \normalsize désigne le nœud lui-même, 
  \LARGE `..` \normalsize désigne son père

### Nœuds terminaux
* fichiers standard
* contiennent des données

------------------------------

Système de fichiers, un arbre {.allowframebreaks}
-----------------------------

<!-- ![](fig/fs-tree-1){width=80%} --> 

![](fig/fs-tree-2){width=80%}

<!-- ![](fig/fs-node-1){width=80%} --> 

![](fig/fs-node-2){width=80%}

<!-- Slide supprimé --> 
<!-- 
Chemins dans le système de fichiers
-----------------------------------

### Système de fichiers arborescent
* nommage non ambigu d'un fichier depuis la racine
* `/`(racine) nom de l'ascendant `/` ...
            `/` nom du parent `/` nom du fichier
* caractère `/` de construction de noms de chemin

### Chemin absolu
* interprété depuis la racine
* précédé de `/` qui désigne la racine
* `/home/diueil/duchmol/bloc1/adn/adn.py`

### Chemin relatif
* position courante dans le système de fichiers
* interprété par rapport à cette position
* `adn/adn.py` ou `../bloc2/tri/tris_anonymes.py` \normalsize

-->

Système de fichiers, un arbre, ou presque {.allowframebreaks}
-----------------------------------------

![](fig/fs-node-3){height=85%}

![](fig/fs-node-4){height=85%}

![](fig/fs-node-5){height=85%}


Inombre - numérotation des nœuds
----------------------

### Inœud
* structure de données sur le disque
* informations relatives à un fichier : taille, dates, droits...
* et moyen d'accès aux données

### Désignation d'un fichier sur le support matériel
* numéro d'inœud (_inode_) 
* (numéro de périphérique)

### Association d'une numérotation à un nœud
* lien entre le nommage et le contenu

### Nommages multiples d'un nœud
* de part les arcs \LARGE `.` \normalsize et \LARGE `..` \normalsize 
* de part les _liens physiques_ (à suivre...)
* accès au même inœud - au même contenu
* partage des modifications du contenu

Liens multiples I
---------------

### Entrées multiples pour un nœud
* plusieurs entrées (arcs)
* d'un même répertoire ou de répertoires différents
* désignent le même nœud

### Lien physique
* ensemble des liens désignant un même nœud
* ensemble des chemins désignant un même nœud

### Non autorisé pour les répertoires
* assurer la cohérence de la hiérarchie

<!-- 
### Nœud associé à un périphérique
* couple (numéro de périphérique, numéro d'inœud)
* pas de lien physique entre nœuds de périphériques différents
-->

Liens multiples II
---------------

![](fig/fs-ln-1){height=100%}

Liens multiples III \ \ \ \ \ \ \ \ \  `ln ../adn/adn.py src.py`
---------------

![](fig/fs-ln-2){height=100%}


Liens multiples IV 
---------------

```console
% pwd
/home/diueil/duchmol/gee
% ls -a ..
.        .ssh      gee 
..        adn      readme.md
 
% ls -li ../adn/
total 16
14255183 -rw-r--r--  1 phm  staff  1858 28 mai 12:21 adn.py
14255577 -rw-r--r--  1 phm  staff   973 28 mai 12:21 arn.py
 
% ln ../adn/adn.py src.py
 
% ls -li
total 24
14255207 -rw-r--r--  1 phm  staff    41 28 mai 12:22 bar
14255198 -rw-r--r--  1 phm  staff    31 28 mai 12:22 foo
14255183 -rw-r--r--  2 phm  staff  1858 28 mai 12:21 src.py
```

Différents types de fichiers
----------------------------

```console
% ls -l
total 8
drwxr-xr-x  4 phm  staff  128 28 mai 12:21 adn
drwxr-xr-x  5 phm  staff  160 28 mai 12:25 gee
-rw-r--r--  1 phm  staff   32 28 mai 12:15 readme.md
```

### Fichiers ordinaires
### Répertoires
### Liens symboliques

Liens symboliques  I
-----------------

### Contient des données = chemin qui désigne un autre nœud
* chemin absolu, ou 
* chemin relatif

### Chemin désigné = chemin 
* chemin d'un répertoire, ou 
* chemin d'un fichier ordinaire

### Interprétation du nom
* le lien symbolique lui-même, ou 
* le fichier qu'il désigne
* peut dépendre du contexte d'utilisation

    ```console
    % rm symlink
    % cat symlink
    ```

Liens symboliques  II
-----------------

### Création par `ln -s`
```console
% ls 
foo.txt 
% cat foo.txt
fOOOOOOoooo.....
% ln -s foo.txt bar.txt
% ls 
bar.txt   foo.txt
% ls -l 
total 16
lrwxr-xr-x  1 phm  phm   7 28 mai 23:33 bar.txt -> foo.txt
-rw-r--r--  1 phm  phm  17 28 mai 23:33 foo.txt
% cat bar.txt 
fOOOOOOoooo.....
```

### Lien symbolique pas toujours valide
```console
% rm foo.txt 
% cat bar.txt 
cat: bar.txt: No such file or directory
```

Liens symboliques III
---------------------

![](fig/fs-lns-2){width=80%}

Opérations sur les fichiers
---------------------------

### Informations 
* numéro inœud
* type du fichier, taille...
* dates...
* propriétaire et groupe propriétaire
* droits

### Parcours de la hiérarchie 
* listage 
* déplacement dans la hiérarchie

### Modification de la hiérarchie
* création, destruction de nœuds
* liens physiques et symboliques

### Écriture et lecture des données des fichiers ordinaires


Shell
=====

------------------------------

_Très et trop brève introduction à UNIX, à l'interpréteur de commandes_, \
sur le portail [gitlab-fil.univ-lille.fr/diu-eil-lil/bloc3/](https://gitlab-fil.univ-lille.fr/diu-eil-lil/bloc3/blob/master/seance0/shell-bref.md)

Précisions

* entrées-sorties, redirection
* substitutions


Entrées-sorties
---------------

```console
% commande [options]... [arguments]...
```

\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  ![](fig/stdin+out){width=60%}

* création d'un processus qui va exécuter le programme `commande`
  - entrée standard 
  - sortie standard
  - associées au terminal 

* une telle commande est appelée _filtre_

Redirection des entrées-sorties
-------------------------------

:::::: {.columns}
::: {.column width="60%"}

`> fichier`

* redirige la sortie standard sur le fichier

`< fichier `

* redirige l'entrée standard depuis le fichier

`>> fichier`

* concatène la sortie standard au fichier
:::
::: {.column width="40%"}

. . .

```console
% pwd
/home/diueil/duchmol/gee
% pwd > pwd.txt
% ls
pwd.txt
% cat pwd.txt
/home/diueil/duchmol/gee
% ls >> pwd.txt
% cat pwd.txt
/home/diueil/duchmol/gee
pwd.txt
```
:::
:::::

. . .

* possible redirection de la sortie d'erreur avec `2>`, `2>>` et `2>&1`


`cat` un éditeur !
-----------------

```console
% cat > foo
Ici je tape le contenu de foo
Je finis par un Control-D en debut de ligne
^D
% cat foo
Ici je tape le contenu de foo
Je finis par un Control-D en debut de ligne
% cat >> foo
Voici la suite de foo
^D
% cat < foo
Ici je tape le contenu de foo
Je finis par un Control-D en debut de ligne
Voici la suite de foo
%
```

`cat` concatène !
-----------------

```console
% cat bar
Bar bar
% cat foo bar >> gee
% cat gee
Ici je tape le contenu de foo
Je finis par un Control-D en debut de ligne
Voici la suite de foo
Bar bar
%
```

Digression `who`, `wc`
----------------------

Commande `who` affiche la liste des utilisateurs connectés

```console
% who 
marquet         tty1    Sep 24  6:39
duchmol         tty3    Sep 29 15:16
marquet         tty2    Sep 24  7:14
```

Commande `wc` compte les caractères, `wc -l` les lignes

```console
% wc gee
4      23     104 gee
% wc -l < gee
4
```

Connecter les commandes via les pipes
-------------------------------------

* combien d'utilisateurs connectés ?
```console
% who > temp ; wc -l < temp ; rm temp 
22 
```

### Connecter deux commandes par un « pipe »
```console
% who | wc -l
22
```
. . .

\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  ![](fig/pipe){width=60%}


* Forme générale : 

```console 
commande1 | commande2 | ... | commanden
```

* autre exemple

```console
% cat foo.txt bar.txt | spell -french | sort > err.txt
```

Substitutions
-------------

### Substitutions réalisées par le shell

* expressions régulières pour les fichiers — `*.py`
* substitution de variables — `$HOME`
* substitutions de commandes — `$(commande)`
* protections `\`, `" "`, et `' '` 

### Expressions régulières pour les noms de fichiers

* `?` — un caractère quelconque (y compris le `.`)
* `*` — tout motif (y compris le vide)

\ 

* `[list]` — un caractère quelconque de la `list`
* `[lower-upper]` — un caractère quelconque entre `lower` et `upper` 

### Substitution _par le shell_

```console
% ls *.py
```

* la commande `ls` ne connaît rien de l'`*` 

```console
% echo *.py
```

Bonus
=====

The Unix Game
-------------

Solve puzzles using Unix pipes

\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  ![](fig/unix-game-screenshot){width=80%}


→ [unixgame.io/unix50](https://www.unixgame.io/unix50)


<!-- eof --> 
